% Created 2020-04-28 Di 17:11
% Intended LaTeX compiler: lualatex
\documentclass[ignorenonframetext,presentation,ngerman,allowframebreaks,t]{beamer}
\usepackage[mathletters]{ucs}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[germanb]{babel}
\definecolor{THKoelnRed}{RGB}{201,012,015}
\definecolor{THKoelnOrange}{RGB}{234,091,012}
\definecolor{THKoelnPurple}{RGB}{180,048,146}
\usepackage{verbatim} % damit es zwischen bibtex und biblatex keinen Konflikt gibt
\usepackage[utf8]{luainputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{pgfpages}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{svg}
\usepackage{subfig}
\usepackage[style=alphabetic,backend=biber,bibencoding=utf8]{biblatex}
\addbibresource{/home/franzi/Dokumente/lehren/1module/GE2/orgscript/GE2skript/GE2.bib}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[table]{xcolor} %für farbige Tabellenzellen
\usepackage{colortbl}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[european resistor, american inductor,straightvoltages,oldvoltagedirection]{circuitikzgit}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-euclide}
\usetkzobj{all}
\usetikzlibrary{mindmap,trees,quotes,arrows.meta,positioning,shapes.geometric,decorations.pathmorphing,angles}
\usetikzlibrary{calc,matrix}
\usetikzlibrary{decorations.markings}
\usepackage[type={CC},modifier={by-sa},version={4.0},]{doclicense}
\usetheme{}
\usecolortheme[snowy,cautious]{{owl}}
\usefonttheme{metropolis}
\useinnertheme{metropolis}
\useoutertheme[progressbar=frametitle,numbering=fraction]{{metropolis}}
\author{\href{mailto:johanna.may@th-koeln.de}{Prof. Dr. Johanna Friederike May}}
\date{\today}
\title{Grundlagen der Elektrotechnik 2 (GE2)}
\subtitle{8 Frequenzdiagramme}
\usepackage{fontspec}
\setbeamercolor{frametitle}{fg=THKoelnRed,bg=white}
\setbeamercolor{framesubtitle}{fg=THKoelnRed,bg=white}
\setbeamercolor{normal text}{fg=black}
\setbeamercolor{alerted text}{fg=THKoelnRed}
\setbeamercolor{example text}{fg=THKoelnPurple}
\setbeamercolor{progress bar}{fg=THKoelnOrange}
\setbeamercolor{title separator}{fg=THKoelnOrange}
\setbeamercolor{progress bar in head/foot}{fg=THKoelnOrange}
\setbeamercolor{progress bar in section page}{fg=THKoelnOrange}
\setmainfont{FiraSans-Book.otf}[BoldFont=FiraSans-SemiBold.otf,ItalicFont=FiraSans-BookItalic.otf,BoldItalicFont=FiraSans-BoldItalic.otf]
\makeatletter
\setlength{\metropolis@frametitle@padding}{2.2ex}
\makeatother
\hypersetup{
 pdfauthor={\href{mailto:johanna.may@th-koeln.de}{Prof. Dr. Johanna Friederike May}},
 pdftitle={Grundlagen der Elektrotechnik 2 (GE2)},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.3 (Org mode 9.3.1)}, 
 pdflang={Germanb}}
\begin{document}

\begin{frame}
\maketitle
\begin{tikzpicture}[overlay, remember picture]
\node[above right=7.5cm and 9.3cm of current page.south west] {\includegraphics[width=2cm]{/home/franzi/Bilder/TH/thk.pdf}};
\end{tikzpicture}
\end{frame}

\frame[t]{\tableofcontents}
\section{Lernziele und Struktur dieser Einheit}
\label{sec:org10ed97a}
\begin{frame}[label={sec:orgeeac09c}]{Lernziele dieser Vorlesung}
\begin{block}{Sie arbeiten mit \alert{doppelt-logarithmischen} Diagrammen}
\pause
\begin{itemize}
\item interpretieren
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item rechnen
\end{itemize}
\pause
\end{block}
\begin{block}{Sie wenden \alert{Dezibel} an}
\pause
\begin{itemize}
\item für Spannungen
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item und Leistungen
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}
\section{Vorstellung des heutigen Anwendungsbeispiels}
\label{sec:org8256c39}
\begin{frame}[label={sec:org2fad52d}]{Wie hoch ist die Spannung an einem Kondensator abhängig von der Frequenz?}
\begin{figure}[h]
      \centering
      \begin{circuitikz}
        \draw (0,0) to[capacitor=$\textcolor{black}{C=160\text{ \textmu F}}$,i>=$\textcolor{black}{\underline{I}=1\text{ A}}$,v>=$\underline{U}(f)$] ++(4,0);
      \end{circuitikz}
      \caption{Wie hängt die Spannung von der Frequenz im Bereich $f=10\text{ Hz} ...10\text{ kHz}$ ab? Welchen Wert hat sie bei $f=30\text{ Hz}$ und bei $f=2\text{ kHz}$?}\label{fig-kondensatorvariablefrequenz}
   \end{figure}

\pause

$\underline{U}(f)=\underline{I}\cdot jX_C = -j\cdot\frac{\underline{I}}{\omega C} = -j\cdot\frac{\underline{I}}{2\pi fC}$

\pause

$\underline{U}(f)=\frac{995 \text{ V}}{f/\text{Hz}}\cdot e^{-j90^\circ}$

\pause

Betrag der Spannung: $U(f)=\frac{995\text{ V}}{f/\text{Hz}}\approx\frac{1000\text{ V}}{f/\text{Hz}}$
\end{frame}
Der Kondensator in Abb. \ref{fig-kondensatorvariablefrequenz} wird mit einem Strom variabler Frequenz betrieben. Über dem Kondensator fällt daher eine Spannung $\underline{U}(f)$ ab. Diese lässt sich allgemein berechnen mit $\underline{U}=\underline{Z}\cdot\underline{I}=\underline{\frac{1}{j\omega C}\cdot \underline{I}$. Nun setzen wir ein, dass $\underline{I}=1\text{ A}$ ist. Daraus ergibt sich $\underline{U}(f)= ... \approx \frac{1000\text{ V}}{f/\text{Hz}}\cdot e^{-j90^\circ}$. 

Nun stellt sich die Frage, wie man dieses Ergebnis günstig darstellt. Dies ist Thema dieses Kapitels.  

\begin{frame}[label={sec:orgccc4b07}]{Wie wir das Problem lösen werden}
\begin{itemize}
\item \alert{lineare Darstellung} erstellen
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \alert{doppelt-logarithmische} Darstellung erstellen
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \alert{Eigenschaften doppelt-logarithmischer Diagramme} nutzen
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \alert{logarithmisches Maß Dezibel} verwenden
\end{itemize}
\pause

zum interaktiven Ausprobieren siehe auch das Video, das ein ähnliches Beispiel in LTSPICE umsetzt 
\end{frame}

\section{Lineare Diagramme darstellen}
\label{sec:orgd48b831}
\begin{frame}[label={sec:orgcb1d4c8}]{Wertetabelle erzeugen für das Anwendungsbeispiel}
$U(f)=\frac{995\text{ V}}{f/\text{Hz}}\approx\frac{1000\text{ V}}{f/\text{Hz}}$

\pause

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
$f$ & $U$\\
$10\text{ Hz}$ & $100\text{ V}$\\
$100\text{ Hz}$ & $10\text{ V}$\\
$1\text{ kHz}$ & $1\text{ V}$\\
$10\text{ kHz}$ & $0,1\text{ V}$\\
\end{tabular}
\end{center}
\end{frame}

Geschickterweise wählt man Frequenzwerte für die Wertetabelle, die sich leicht in einer logarithmischen Frequenzachse finden lassen, d.h. Werte, die nach dem Muster $10^z$ entstehen mit $z\in\mathbf{Z_0}$.

\begin{frame}[label={sec:org47fd75e}]{Werte aus dem Anwendungsbeispiel im linearen Diagramm darstellen}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{/tmp/babel-JxgWdb/figureWwBDPn.png}
\captionof{figure}{\label{fig:org9f42317}Spannung $U(f)$ über dem Kondensator in linearer Darstellung}
\end{center}
\end{frame}



Die lineare Darstellung der Spannung am Kondensator über der Frequenz in Abb. \ref{fig:org9f42317} ist nicht sehr übersichtlich: Zum einen nutzt die dargestellte Kurve den Platz des Diagramms kaum aus, sondern drängt mit ihren Werten an die Achsen heran. Zum anderen sind die in der Wertetabelle ermittelten Werte so nah an den Achsen, dass sie schlecht ablesbar sind. 

Da sich über weite Frequenzbereiche keine Veränderung zeigt, ist das lineare Diagramm also nicht sehr aufschlussreich. 
\section{Doppelt-logarithmische Diagramme}
\label{sec:orgc716f31}
\begin{frame}[label={sec:orgf59f2ca}]{Werte aus dem Anwendungsbeispiel im doppelt-logarithmischen Diagramm darstellen}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{/tmp/babel-JxgWdb/figureLE2XLu.png}
\captionof{figure}{\label{fig:org64c4a78}Spannung $U(f)$ über dem Kondensator in doppelt-logarithmischer Darstellung}
\end{center}
\end{frame}
Die Darstellung der Spannung in Abb. \ref{fig:org64c4a78} sieht schon viel übersichtlicher aus: Wir können gut jeden der Werte aus der Wertetabelle ablesen und sehen, dass in dieser Darstellung die Kurve aus Abb. \ref{fig:org9f42317} in eine Gerade übergeht. Und mit Geraden lässt sich viel leichter rechnen als mit kurvigen Kurven. 

D.h. doppelt-logarithmische Diagramme eignen sich für Daten über mehrere Größenordnungen (Zehnerpotenzen). Die Abstände der Zahlen ändern sich, d.h. gleiche Abstände entsprechen der Multiplikation mit einem Faktor (hier der Faktor 10). Allerdings können in doppelt-logarithmischen Diagrammen weder die Null, noch negative Zahlen dargestellt werden.

\begin{frame}[label={sec:orgc774481}]{Exponent entspricht Steigung}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{/tmp/babel-JxgWdb/figureCeoqB5.png}
\captionof{figure}{\label{fig:org19df2ba}Krumme Kurven werden als Geraden dargestellt, der Exponent einer Funktion wird zur Steigung: $x^n \to \log(x^n) = n\cdot \log(x)$}
\end{center}
\end{frame}

Abb. \ref{fig:org19df2ba} verdeutlicht, dass der \alert{Exponent} des dargestellten Terms in der doppelt-logarithmischen Darstellung die \alert{Steigung} bestimmt: Eine Spannung, die quadratisch von $f$ abhängt, d.h. deren Exponent $2$ ist, bekommt die Steigung $2$ usw.

\begin{frame}[label={sec:orgc562233}]{Invertieren invertiert Steigung}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{/tmp/babel-JxgWdb/figurenoiaGx.png}
\captionof{figure}{\label{fig:orgef033eb}Durch Invertieren erfolgt eine Spiegelung, der Exponent wird negiert: $\frac{1}{x^n}=x^{-n}\to\log(x^{-n})=-n\cdot\log(x)$}
\end{center}
\end{frame}

Abb. \ref{fig:orgef033eb} zeigt, dass Invertieren eines Terms dazu führt, dass die zugehörige Kurve an einer Achse gespiegelt wird und nun die mit Minus Eins multiplizierte vorherige Steigung hat. Dies spielt eine Rolle, wenn man sich den Unterschied zwischen einer Impedanz $Z$ und der zugehörigen Admittanz $Y=1/Z$ ansieht.

\begin{frame}[label={sec:orga7cc712}]{Multiplikation führt zu Verschiebung}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{/tmp/babel-JxgWdb/figure8wy8Lt.png}
\captionof{figure}{\label{fig:orga22f276}Multiplikation mit einem Faktor wird zu einer Verschiebung: $a\cdot x\to\log(a\cdot x) = \log(a)+\log(x)$, wie groß ist $a$ hier?}
\end{center}
\end{frame}

Abb. \ref{fig:orga22f276} zeigt, dass eine Kurve, die mit einem Faktor multipliziert wird, sich entsprechend verschiebt. Hier ist der Faktor $a=5$ gewählt. 

\begin{frame}[label={sec:org5ea4dba}]{Addition wird näherungsweise zur Maximalwert-Operation}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{/tmp/babel-JxgWdb/figureYq8jPM.png}
\captionof{figure}{\label{fig:orgcbdd0aa}$f$ sehr klein \(\to\) $Z_1$, $f$ sehr groß \(\to\) $Z_2$, zwischendrin: $Z_{ges}\approx\max{Z_1,Z_2}$}
\end{center}
\end{frame}

Abb. \ref{fig:orgcbdd0aa} zeigt eine Addition zweier frequenzabhängiger Widerstände, also eine Serienschaltung aus $\underline{Z_1}$ und $\underline{Z_2}$. Für kleine Frequenzen kann man die Gesamtimpedanz annähern als $\underline{Z_1}$. Für große Frequenzen geht die Gesamtimpedanz in das Verhalten von $\underline{Z_2}$ über. Zwischendrin ist eine genauere Betrachtung nötig. In erster Näherung können wir uns darauf einigen, dass jeweils das Maximum der beiden Werte näher an der Gesamtimpedanz ist, also 

\begin{equation}
\label{eq:org4968992}
\vert\underline{Z_1}+\underline{Z_2}\vert\approx\max(Z_1 , Z_2)
\end{equation}

Man kann daher als Daumenregel für solche Betrachtungen den jeweils größeren Wert heranziehen. 

\begin{frame}[label={sec:org6847193}]{Parallel-Operator wird zu Minimalwert-Operation}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{/tmp/babel-JxgWdb/figured8RUdp.png}
\captionof{figure}{\label{fig:org5616fb5}$f$ sehr klein: $\frac{1}{Z_ges}\approx\frac{1}{Z_1}$, $f$ sehr groß:  $\frac{1}{Z_{ges}}\approx\frac{1}{Z_2}$, mittendrin: $\vert\underline{Z_1}\vert\vert\underline{Z_2}\vert\approx\min(Z_1,Z_2)$}
\end{center}
\end{frame}
Für alle Berechnungen, die sich mit dem Parallel-Operator $\vert\vert$ beschreiben lassen, kann man ebenfalls einige Dinge näherungsweise feststellen, wie Abb. \ref{fig:org5616fb5} zeigt. 

Der Parallel-Operator ist am Bekanntesten für die Parallelschaltung zweier Widerstände $\underline{Z_{ges}}=\underline{Z_1}+\underline{Z_2}=\frac{\underline{Z_1}\cdot\underline{Z_2}}{\underline{Z_1}+\underline{Z_2}}$. Er gilt jedoch noch für weitere Verschaltungen, wie Abb. \ref{fig-parallelopanwendungen} zusammenfasst. 
\begin{figure}[h]
      \centering
      \begin{circuitikz}
        % Überschrift und Linien für Tabelle
        \draw (0,0) --++(0,0) node[label=right:Schaltung];
        \draw (5,0) --++(0,0) node[label=right:Formel];
        \draw (5,0) --++(0,-3);
        % Widerstände parallel
        \draw (0,-1) to[short,o-*] ++(1,0) to[short,*-] ++(0,1) to[resistor=$\underline{Z_1}$] ++(2,0) to[short,-*] ++(0,-1) to[short,*-o] ++(1,0);
        \draw (1,-1) to[short,*-] ++(0,-1) to[resistor=$\underline{Z_2}$] ++(2,0) to[short,-*] ++(0,1);
        \draw (5,-1) --++(0,0) node[label=$\underline{Z_{ges}}=\frac{\underline{Z_1} \cdot \underline{Z_2}}{\underline{Z_1} + \underline{Z_2}} = \underline{Z_1} \vert\vert \underline{Z_2}$];
        % Leitwerte in Reihe
        \draw (0,-2) to[resistor=$\underline{Y_1}$] ++(2,0) to[resistor=$\underline{Y_2}$] ++(2,0);
        \draw (5,-2) --++(0,0) node[label=$\underline{Y_{ges}}=\frac{\underline{Y_1} \cdot \underline{Y_2}}{\underline{Y_1}+\underline{Y_2}} = \underline{Y_1} \vert\vert \underline{Y_2}$];
        % Induktivitäten parallel
        \draw (0,-1) to[short,o-*] ++(1,0) to[short,*-] ++(0,1) to[inductor=$L_1$] ++(2,0) to[short,-*] ++(0,-1) to[short,*-o] ++(1,0);
        \draw (1,-1) to[short,*-] ++(0,-1) to[inductor=$L_2$] ++(2,0) to[short,-*] ++(0,1);
        \draw (5,-1) --++(0,0) node[label=$L_{ges}=\frac{L_1 \cdot L_2}{L_1 + L_2} = L_1 \vert \vert L_2$];
        % Kapazitäten in Serie
        \draw (0,-2) to[capacitor=$C_1$] ++(2,0) to[capacitor=$C_2$] ++(2,0);
        \draw (5,-2) --++(0,0) node[label=$C_{ges}=\frac{C_1 \cdot C_2}{C_1 + C_2}=C_1 \vert \vert C_2$];
      \end{circuitikz}
      \caption{Anwendungsfälle für den Paralleloperator $\vert\vert$}\label{fig-parallelopanwendungen}
   \end{figure}

Zurück zu Abb. \ref{fig:org5616fb5}: Dort erkennt man, dass für kleine Frequenzen der Wert des gesamten Scheinwiderstandes ungefähr gleich $Z_{ges}\approx Z_1$ ist. Für große Frequenzen nähert sich die der Wert des Scheinwiderstandes $Z_{ges}\approx Z_2$ an. Zwischendrin kann man annähern, dass der gesamte Scheinwiderstand \alert{ungefähr} gleich dem \alert{kleineren} der beiden Werte, also ungefährt gleich dem Minimum ist $Z_{ges}\approx\min(Z_1, Z_2)$ ist. 

\begin{frame}[label={sec:orga3fec4f}]{Kontrollfrage: Vor- und Nachteile}
Welches sind Vorteile und welches sind Nachteile der doppelt-logarithmischen Darstellung?
\end{frame}

\section{Dezibel}
\label{sec:org6e2ccd3}
\begin{frame}[label={sec:org9834faa}]{Logarithmisches Maß für Spannungen: dB}
\alert{Dezibel}: 

\begin{tcolorbox}\begin{equation}
   \frac{A}{\text{dB}}=20\cdot\log_{10} \frac{U}{U_0}
   \end{equation}\end{tcolorbox}

\pause

Umrechnung von Dezibel in Volt: 

\begin{equation}
\frac{U}{U_0} = 10^{\frac{A}{20\text{ dB}}}
\end{equation}

\pause

Welche Spannungsverhältnisse geben $40\text{ dB}$, $20\text{ dB}$, $10\text{ dB}$, $6\text{ dB}$, $3\text{ dB}$, $0\text{ dB}$, $-20\text{ dB}$, $-40\text{ dB}$ an?

\pause
$[100; 10; 3,16; 2; \sqrt{2}; 1; -10; -100]$
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org91196b0}]{Logarithmisches Maß für Leistungen}
\alert{Dezibel}: - Vorsicht Verwechslungsgefahr! Daher häufig $P_0=1\text{ mW}$ und Angabe $dBm$. 

\begin{tcolorbox}\begin{equation}
   \frac{A}{\text{dB}}=10\cdot\log_10 \frac{P}{P_0}
   \end{equation}\end{tcolorbox}

\pause

Umrechnung von Dezibel in Watt: 

\begin{equation}
\frac{P}{P_0} = 10^{\frac{A}{10\text{ dB}}}
\end{equation}

\pause

Welche Leistung geben $40\text{ dBm}$, $20\text{ dBm}$, $10\text{ dBm}$, $6\text{ dBm}$, $3\text{ dBm}$, $0\text{ dBm}$, $-20\text{ dBm}$, $-40\text{ dBm}$ an?

\pause

$[10\text{ W}$, $0,1\text{ W}$, $10\text{ mW}$, $4\text{ mW}$, $2\text{ mW}$, $1\text{ mW}$, $10\text{ \textmu W}$, $100\text{ nW}]$
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org2918e7f}]{Verkettung von Verstärkern}
\begin{figure}[h]
      \centering
      \begin{circuitikz}
        \draw (0,0) to[short,o-] ++(1.1,0);
        \draw (0,-1) to[short,o-] ++(1.1,0);
        \draw (0,0) to[open,v>=$U_{ein}$] ++(0,-1);
        \draw (2,-.5) to[short] ++(0,0) node[fourport,label=$A_1$]{};
        \draw (2.9,0) to[short] ++(2,0);
        \draw (2.9,-1) to[short] ++(2,0);
        \draw (5.8,-.5) to[short] ++(0,0) node[fourport,label=$A_2$]{};
        \draw (6.7,0) to[short,-o] ++(1,0);
        \draw (6.7,-1) to[short,-o] ++(1,0);
        \draw (7.7,0) to[open,v>=$U_{aus}$] ++(0,-1);
      \end{circuitikz}
      \caption{Wie groß ist die Gesamtverstärkung? a) $A_{ges}=A_1 + A_2$, b) $A_{ges}=A_1 \cdot A_2$, c) $A_{ges}=A_1/A_2$, d) $A_{ges}=A_2/A_1$}\label{fig-kettenschaltungdB}
   \end{figure}


\pause

\small

$a_{ges}=\frac{U_{aus}}{U_{ein}}$, 
\pause
$a_1 = \frac{U_{aus,1}}{U_{ein}}$, 
\pause
$a_2 = \frac{U_{aus}}{U_{ein,2}}$

\pause
\(\to\) $U_{ein}=\frac{U_{aus,1}}{a_1}=\frac{U_{ein,2}}{a_1}$, 
\pause
$U_{ein,2}=\frac{U_{aus}}{a_2}$ \(\to\) 
\pause
$U_{ein}=\frac{U_{aus}}{a_2 \cdot a_1}$ \(\to\) 
\pause
$a = \frac{U_{aus}}{U_{ein}}=a_1 \cdot a_2$

in Dezibel: 
\pause
$A = 20 \log_{10} \frac{U_{aus}}{U_{ein}} = 20\log_{10} (a_1 \cdot a_2) = 20\log_{10} a_1 + 20\log_{10} a_2 = A_1 + A_2$

\pause

\begin{tcolorbox}
   Dezibel-Werte \textbf{addieren} sich in Kettenschaltung zur Gesamtverstärkung.
   \end{tcolorbox}

\normalsize
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org4eefb6e}]{Rückbezug auf Anwendungsbeispiel: Verstärkungsfaktor des Kondensators für verschiedene Frequenzen}
$2\text{ kHz}$:

\pause

$U\approx \frac{1000\text{ V}}{2000} = 0,5\text{ V}$, in dB (für $U_0=1\text{ V}$): 
\pause
$A \approx 20\log_{10} 0,5 \text{ dB} = -6\text{ dB}$

\pause

$30\text{ Hz}$:

\pause

$U\approx \frac{1000\text{ V}}{30} = 33,3\text{ V}$, in dB (für $U_0=1\text{ V}$): 
\pause
$A = 20\log_{10} 33,3 \text{ dB} = 30\text{ dB}$
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org351ce67}]{Zusammenfassung}
\begin{columns}
\begin{column}{.6\columnwidth}
\begin{itemize}
\item \small doppelt logarithmische Darstellung
\pause
\item \small multiplizieren, potenzieren und addieren
\pause
\item \small Dezibel bezogen auf Volt $A = 20\log_{10} \frac{U}{U_0}$
\pause
\item \small Dezibel bezogen auf Watt $A = 10\log_{10} \frac{P}{P_0}$
\pause
\item \small häufig: $P_0=1\text{ mW}$
\end{itemize}
\pause
\end{column}
\begin{column}{.4\columnwidth}
\begin{itemize}
\item \small Übungsaufgaben, Tutorien
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \small Praktikum siehe bitte Infos in ilias und Mails von Herrn Reichert
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \small Zwischentests in ilias zum Trainieren von Teil A der Klausur
\end{itemize}
\pause
\normalsize
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\section{Verwendete Literatur}
\label{sec:orgb7f6d53}
\printbibliography

\begin{comment}
\end{comment}
\end{document}
